# Функциональное тестирование

## Конфигурирование
Настройки для запуска тестов передаются через env переменные, а так же через файл .env в корневой дериктории проекта. Для того, чтобы начать настраивать под себя, просто скопируйте файл .env.default как .env и приступайте к настройке.

## Запуск тестов
- **`npm run test`** - запуск всех тестов
- **`npm run test -- --spec ./specs/test.js`** - запуск одного файла
- **`npm run test -- --spec ./specs/cunstructor/*.js`** - запуск нескольких файлов по glob'у

## Репорт результатов запуска
На данный момент в качестве основного репортера настроен spec репортер.
Добавил allure reporter. Чтобы сгенерировать и открыть отчет, необходимо после прогона тестов вручную
запустить команду allure generate --clean && allure open
До этого нужно командой npm install -g allure-commandline --save-dev доустановить Allure Commandline - a tool to generate Allure report from test results (official doc).
## Helpers
Повторяющиеся части кода, вынесенные в отдельные функции. Все хелперы лежат в папке helpers и её подпапках. Для примера приведём хелпер авторизации:
```javascript
/**
 * @memberof Helpers
 * @function signIn - Авторизуется по email'у и паролю.
 * @param {string} email - Email пользователя.
 * @param {string} password - Пароль пользователя.
 * @example
 *  browser.helpers.signIn('test@test.com', 'test');
 */
export default function signIn(email, password) {
  browser.url('/#signIn');

  browser.waitForVisible('#sign_in_email');

  // вводим имя и пароль
  browser.setValue('#sign_in_email', email);
  browser.setValue('#sign_in_password', password);

  // жмакаем по кнопке авторизации
  browser.click('#sign_in_btn');
}
```
**В одном файле должен находится только один хелпер!**
Какой бы он маленький ни был и как бы вам не хотелось сложить его рядом с другими хелперами, связанными по смыслу. Если есть некоторый набор хелперов, объеденённый одним смыслом - складываем в подпапку. При этом не надо повторять слова в названии папок и файлов. К примеру, не надо так называть файл: `helpers/block/remove-block.js`, а надо так: `helpers/block/remove.js`. И так понятно, что в файле лежит хэлпер, производящий действия над блоками, в конкретном случае удаление блока. Ну а если он производит действия не над блоками, то не совсем понятно, что он делает в этой папке...

Экспортироваться хелпер должен только в виде именованной функции в дефолтном экспорте: `export default function myHelper(){ }`.

В тестах все хелперы могут использоваться только через `browser.helpers.myHelper()` и никак иначе. Самостоятельные импорты чего-либо в файлах тестов запрещенны.

Если требуется, хелпер может быть сделан как асинхронная функция `export default async function myHelper(){ }`. При этом его вызов всё равно синхронен в тестах, вызов `browser.helpers.myHelper()` не требует наличия `await`.

## Генерация рандомных значений
Во время тестов иногда требуется сгенерировать случайные строки для заполнения полей. Готовый npm модуль faker - грёбанный комбайн, без нормальной документации и с кривым интерфейсом. Может для редких и специфичных юзкейсов faker и потребуется, но пока такой необходимости не видно. Однажды вечером мы сделали модуль [get-random.js](get-random.js). В хэлперах лучше напрямую заимпортить из файла (будет работать autocomplete), а в тестах взять из `browser.getRandom` (а тут скорей всего не будет).

Примеры использования:
```javascript
import { randomString, randomFloat, randomInt, randomItem, randomEmail } from './get-random.js';

randomString(16) // Принимает на вход длину строки
randomFloat(10, 0) // Принимает на границы диапазона (min, max или наоборот)
randomInt(10) // То же, что randomFloat, только возвращает целое число
// Принимает на вход коллекцию (массив, объект и ES6 *Map/*Set), а возвращает рандомный элемент
randomItem([1, 2, 3]) // => 1 или 2 или 3
randomItem({ a: '1', b: '2', c: '3' }) // => '1' или '2' или '3'
randomEmail() // просто генерирует рандомный email с определённым префиксом

// Также у всех функций есть краткая версия импорта:
import { string, float, int, item, email } from './get-random.js';

// В тестах, да и вообще везде, где есть browser, функции генерации доступны таким макаром:
browser.getRandom.string(16);
browser.getRandom.randomString(16);
```

За более подробной документацией строит заглянуть прямо в файл [get-random.js](get-random.js), там всё описанно в JSDoc. Ну и естественно, если хотите туда что-то добавить, не забудте соблюсти существующий стиль, подправить здесь документацию и всё такое прочее.

Кроме того, вам доступна функция `browser.reloadHelpers()`, которая перезагружает содержимое файлов хелперов. Это позволяет без перезапуска процесса подтягивать изменения в хелперах в текущий процесс wdio. Очень удобно.

## REPL
Для интерактивной разработки или отладки хелперов имеется repl режим webdriver'а. Для входа в него запускаем `npm run repl`, после чего у нас открывается окно браузера, а консоли доступен интерактивный ввод. В этот момент уже загруженна актуальная конфигурация из `.env`, доступен `browser` и загружены хелперы в `browser.helpers`. Можно разрабатывать.
